[VoronoiPolygons.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:VoronoiPolygons.jpg "fig:VoronoiPolygons.jpg")
[多边形](../Page/多边形.md "wikilink") 。\]\]

[ProjectorFunc1.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:ProjectorFunc1.png "fig:ProjectorFunc1.png")

**纹素**（****，即或的[合成字](../Page/合成字.md "wikilink")）是**纹理元素**的简称，它是[计算机图形纹理空间中的基本单元](../Page/计算机图形学.md "wikilink")\[1\]。如同图像是由[像素排列而成](../Page/像素.md "wikilink")，纹理是由纹素排列表示的。

纹素可以由图像范围来定义，其范围可以通过一些简单的方法来获取，比如[阈值](../Page/阈值.md "wikilink")。[沃罗诺伊分布可以用来描述纹素之间的空间关系](../Page/:en:Voronoi_diagram.md "wikilink")。这就意味着我们可以通过将纹素与其周围的纹素图心的连线的垂直平分线将整个纹理分割成连续的多边形。结果就是每一个纹素图心都会有一个[沃罗诺伊多边形将其圈起来](../Page/:en:Voronoi_polygon.md "wikilink")。

在对三维表面铺设纹理的时候，通过[纹理映射技术将纹素映射到恰当的输出图像像素上](../Page/纹理映射.md "wikilink")。在当今的计算机上，这个过程主要是由[图形卡完成的](../Page/GPU.md "wikilink")。

纹理工序起始于空间中的某一位置。这个位置可以是在世界坐标系中，但是一般情况下会设定在物体坐标系中。这样纹理会随着物体运动。然后通过投射的方式将其位置（坐标）从三维矢量值转化为0到1范围的二维矢量值（即[uv](../Page/:en:UV_mapping.md "wikilink")）。再将这个二维矢量值与纹理的分辨率相乘从而获得纹素的位置。当所需纹素的位置不是[整数的时候](../Page/整数.md "wikilink")，需要使用[纹理滤镜进行处理](../Page/:en:Texture_filtering.md "wikilink")。

## Clamping & Wrapping

当所需纹素位于纹理之外的时候，需要使用两种技术的组合。Clamping
将纹素限制在纹理的尺寸，当超出纹理尺寸的时候将它移到最近的位置。Wrapping
将纹素移回纹理。Wrapping makes the texel move back into the texture by
increments (each to size of the texture). Wrapping causes a texture to
be repeated, clamping causes it to be in one spot only.

## 参见

  - [材质贴图](../Page/材质贴图.md "wikilink")
  - [体素](../Page/体素.md "wikilink")
  - [像素](../Page/像素.md "wikilink")
  - [纹理映射](../Page/纹理映射.md "wikilink")

## 参考文献

<references/>

[Category:计算机图形学](../Category/计算机图形学.md "wikilink")
[Category:三维计算机图形学](../Category/三维计算机图形学.md "wikilink")
[Category:纹理贴图](../Category/纹理贴图.md "wikilink")

1.  Andrew Glassner, *An Introduction to Ray Tracing*, San Francisco:
    Morgan–Kaufmann, 1989